%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\ EC 2}
\titre{Le conservatoire botanique d'Adélaïde}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Second degré, parabole, nombre dérivé,  DAEU, Math 9}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}
\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{conservatoire_Bahudhara}
  
{\tiny \href{http://en.wikipedia.org/wiki/User:Bahudhara}{Bahudhara} CC BY-SA 3.0}
\end{center}


Le conservatoire du bicentenaire dédié initialement à la forêt tropicale a été
construit à Adélaïde (Australie) en 1987 à l'occasion des célébrations
du bicentenaire de l'Australie. % Cette serre fait 100~m de long, 47~m
%dans sa plus grande largeur et 27~m de hauteur.


On cherche à modéliser le profil apparent de la serre à l'aide d'une
parabole et de deux segments comme sur le dessin ci-dessous:

\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{leconservatoire}
\end{center}


Quelle est la hauteur de la serre?
\pagebreak

  
\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{Clark_bridge_601643991_a1f6842d96_drazz_SA_o}
  
{\tiny \href{http://www.flickr.com/photos/cluefree}{Drazz} CC BY-SA 2.0}
\end{center}


La photo ci-dessus représente Clark Street Bridge un pont à bascule
qui relie les rives de la rivière Chicago.


On cherche à modéliser le profil apparent des poutres métalliques
formant le haut du pont à l'aide d'une parabole et de deux cubiques comme sur le dessin ci-dessous:

\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{clarkbridge}
\end{center}


Donner les équations de la parabole et de la cubique. Donner
une valeur approchée de la longueur du profil.

\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de réponse
\end{center}

\subsection*{Le conservatoire}
  Comme la parabole admet l'axe des ordonnées comme axe de symétrie,
  son équation dans ce repère est de la forme $y=ax^2+c$.  Appelons
  $f$ la fonction quadratique associée. Le point (25,18) est sur la
  parabole donc $f(25)=18$ d'où la relation $18= a \cdot 25^2+c$.\\
  Comme le segment de droite et la parabole se raccorde parfaitement, leurs pentes en $x=25$ sont identiques.
   \\
  La pente du segment vaut $-\frac{18}{25}$.\\
  
  La pente en tout point de la parabole s'obtient par dérivation : $ f'(x)= 2ax $.
  
      En particulier pour $x=25$, on a ~~$-\frac{18}{25}= 2 a \cdot 25$~~ d'où ~~$a=-\frac{9}{25^2}$.\\
   En remplaçant $a$ dans la relation de départ, on a $18= -\frac{9}{25^2} \cdot 25^2+c$ d'où $ c= 27$.\\
   La serre mesure donc 27 mètres de haut.
  
  \subsection*{Le Clark Street Bridge}
  

  Dans ce repère, la parabole a une équation de la forme $y=\alpha x^2+1,5$. De plus, elle passe par le point $(30;4)$ donc on peut écrire~~ $4=\alpha\cdot30^2+1,5$ ~~ d'où ~~ $\alpha= \frac{1}{360} $.\\
  La parabole a pour équation ~~ $y=\frac{1}{360}x^2+1,5$.\\
  \\
  La cubique a une équation de la forme $y=ax^3+bx^2+cx+d$. Soit $g$
  la fonction associée. Les points$(30;4)$ et $(40;6,5)$ sont dessus donc
  \begin {eqnarray*}
    \sys{g(30)=4}{g(40)=6,5}\\
    \sys{
  4=a\cdot 30^3+b\cdot30^2+c\cdot30+d}{
  6,5=a\cdot 40^3+b\cdot40^2+c\cdot40+d}
  \end{eqnarray*}
  En soustrayant ces 2 égalités il vient ~~ $2,5=37\, 000a+700b+10c$.\\
  La parabole et la cubique ont la même pente en $x=30$. Or la pente
  de la parabole en tout point est donnée par le nombre  dérivé $\frac{1}{180}x$ ; en remplaçant $x$ par 30, la pente vaut $\frac{1}{6}$.\\
  
  Comme la pente en tout point de la cubique est donnée par
  $g'(x)=3ax^2+2bx+c$, on peut écrire $g'(30)=\frac{1}{6}$ puis $\frac{1}{6}=3a\cdot30^2+2b\cdot30+c$. De plus la pente de la cubique en $x=40$ vaut $0$ donc $0=3a\cdot40^2+2b\cdot40+c$. Finalement, on a le système suivant:
 
  \begin{equation*}
    \syst{4\,800a+80b+c&=&0}{2\,700a+60b+c&=&\frac{1}{6}}{37\,000a+700b+10c&=&2,5}
  \end{equation*}
  
  En soustrayant la première ligne à la deuxième, on a $-2\,100a-20b = \frac{1}{6}$.\\
  En soustrayant 10 fois la première ligne à la troisième, on a $-11\,000a-100b=2,5$.\\
  En combinant ces 2 dernières équations, il vient :
 $a=-\frac{1}{300}$ et $b=\frac{41}{120}$.\\
 Puis grâce aux équations du début, on trouve $c=-\frac{34}{3}$ et $d=126,5$.
  
  







\end{document}
